<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<book lang="pt_BR">
  <title>Postfix - Guia de Implementação</title>

  <bookinfo>
    <date>24/09/2006</date>

    <abstract>
      <para>Guia de Implementação para o Postfix que procura apresentar e
      discutir as diversas decisões de configurações disponíveis aos
      administrador de sistemas</para>
    </abstract>

    <author>
      <firstname>Yves</firstname>

      <surname>Junqueira</surname>

      <email>yves@cetico.org</email>

      <address><otheraddr><ulink url="http://cetico.org">http://cetico.org</ulink></otheraddr></address>
    </author>
  </bookinfo>

  <chapter>
    <title>Introdução</title>

    <section>
      <title>Introdução ao Postfix</title>

      <para>O Postfix é um sistema de correio eletrônico criado para
      substituir o sendmail.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Por quê utilizar o Postfix</title>

      <para></para>
    </section>

    <section>
      <title>Outras referências</title>

      <para></para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter id="arquitetura">
    <title>Arquitetura</title>

    <para>Para se implementar um sistema de correio eletrônico utilizando
    Postfix, várias decisões de implementação precisam ser tomadas pelo
    administrador. Para isso, é necessário que se compreenda o funcionamento
    do Postfix e suas principais características. Muitos iniciantes sentem
    dificuldades em analisar os logs e resolver problemas pois não conhecem os
    mecanismos e as engrenagens do programa, talvez por terem aprendido a
    utilizar Postfix lendo apenas <foreignphrase>how-to's</foreignphrase> e
    tutoriais, com medo de se aventurar a ler a rica documentação do sistema,
    apenas disponível em inglês.</para>

    <para>Este livro tenta ir além. Mostrar o passo-a-passo é muito
    importante, mas talvez mais importante é ensinar a lógica e mostrar como
    as coisas funcionam. Este capítulo, dedicado a explicar a arquitetura do
    Postfix, requer uma leitura atenciosa. Entenda o Postfix, e não se
    preocupe em memorizar parâmetros de configuração - afinal, é para isso que
    servem as <emphasis>man pages</emphasis> e o <ulink
    url="http://www.google.com.br">Google</ulink>.</para>

    <section>
      <title>Módulos e serviços</title>

      <para>O Postfix funciona através do trabalho em conjunto de diversos
      <foreignphrase>daemons</foreignphrase> independentes. Essa é uma
      característica importante do Postfix em contraste com outros softwares
      MTA.</para>

      <section>
        <title>Segurança</title>

        <para>A modularidade do Postix provê maior segurança. Se um dos
        daemons for comprometido por um ataque, os demais provavelmente não
        serão afetados. Além disso, é possível rodar vários desses daemons em
        ambientes isolados com <link linkend="tarefa_chroot">chroot</link>
        que, se por um lado confunde a vida de iniciantes, é um recurso que
        muitos administradores valorizam.<!--na wikipedia, fala-se que postfix é famoso por ser pouco vulnerável a buffer overflows. por que?--></para>

        <para>A separação de privilégios no Postfix é rígida. Os daemons que
        exigem root são apenas master, pipe, virtual e local. O master
        gerencia a execução de todos os daemons, os daemons virtual e local
        fazem a entrega de mensagens nas caixas locais dos usuários, enquanto
        pipe passa as mensagens para programas especiais. Para isso, executam
        como usuário privilegiado, isto é, root.</para>

        <para>Ao receber uma conexão remota, como veremos, o master chama o
        smtpd, que processará a mensagem utilizando um usuário
        desprivilegiado. Na teoria, deixar o trabalho sujo ser feito por um
        usuário comum do sistema é uma boa idéia. Na prática, a história
        mostra que o Postfix é um sistema extremamente seguro, com
        pouquíssimas vulnerabilidades identificadas até hoje, nenhuma
        particularmente preocupante.<footnote>
            <para>Veja <ulink
            url="http://www.securityfocus.com/vulnerabilities">http://www.securityfocus.com/vulnerabilities</ulink>.
            No campo <emphasis>Vendor</emphasis> escolha <emphasis>Wietse
            Venema</emphasis>, e em <emphasis>Title</emphasis> escolha
            <emphasis>Postfix</emphasis>.</para>
          </footnote></para>

        <para><!--Para citar uma curiosidade histórica, uma grande controvérsia foi criada em 1998, quando Daniel J. Bernstein, professor da 
Univesity of Illinois at Chicago e autor do qmail, http://cr.yp.to/maildisasters/postfix.html
apontou falhas de segurança do recém lançado IBM Secure Mailer, antigo nome do Postfix. Entre as vulnerabilidades apontadas, 
a mais séria permitia que usuários locais fossem capazes de apagar mensagens na fila do Postfix. Bastaria criar um link para a 
mensagem e o Postfix, notando que o arquivo tinha links a mais, deixaria de entregar a mensagem e apagaria o arquivo. Assim,
 o e-mail se perderia e não haveria rastros do ocorrido..............problema corrigido ou não?--></para>
      </section>

      <section>
        <title>Divisão de tarefas e fluxo de processos</title>

        <para>Quando o Postfix recebe um e-mail, até que o mesmo seja entregue
        ao destino final, a mensagem passa por vários daemons. Esse
        revezamento fica evidente nos <link linkend="logs">logs</link>.
        Conhecer a função de cada daemon é importante para que o administrador
        consiga interpretar as mensagens do Postfix e, assim, resolva
        problemas. <!--inserir aqui uma imagem reproduzindo o fluxo de uma mensagem--></para>

        <para>O Postfix pode receber mensagens pela rede ou localmente.
        </para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Gargalos de performance</title>

      <para></para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Instalação</title>

    <sect1 id="preparando_o_ambiente">
      <title id="preparando_o_ambiente_titulo">Preparando o ambiente</title>

      <para>Para implementar o Postfix, é necessário ter disponível um sistema
      operacional que suporte esse software. O Postfix roda em praticamente
      todos os <trademark class="registered">UNIX</trademark> modernos,
      incluíndo GNU/Linux, *BSD, <trademark
      class="registered">Solaris</trademark> e <trademark
      class="registered">MacOS X</trademark>.<!--Rever marcas registradas--> A
      instalação do S.O. é, naturalmente, tarefa do leitor e está fora do
      escopo deste livro. Para simplificar a vida, caso necessite um
      direcionamento, sugiro que começe com distribuições do GNU/Linux que
      possuam uma grande base de usuários no Brasil e com comunidades
      amigáveis para lhe ajudar em tempos difíceis. Ubuntu e Debian, por
      experiência pessoal do autor, são opções evidentes, mas é melhor que o
      próprio leitor olhe em volta e veja o que as pessoas andam
      usando.</para>

      <para>Com o SO configurado, incluindo conexões de rede e, provavelmente,
      acesso à Internet, veja se o Postfix já não está instalado em seu
      sistema. Diversos sistemas operacionais e distribuições GNU/Linux
      integram o Postfix por padrão, incluindo mas não se limitando a:
      Mandriva, Ubuntu, SuSE, Red Hat e NetBSD<!--Verificar se esta lista é válida. OBS: no NETBSD, o Postfix é uma alternativa. sendmail é o padrão-->.</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Instalação em servidores
      <foreignphrase>Debian-like</foreignphrase></title>

      <para>A instalação do Postfix em sistemas baseados em Debian é bastante
      simples. Geralmente, apenas um comando é suficiente para fazer a
      instalação:<note>
          <para>Em sistemas Ubuntu, para executar comandos como root, adicione
          <command>sudo</command> antes do comando.</para>
        </note><programlisting><command># aptitude install postfix</command></programlisting></para>

      <para>É necessário ter cuidado pois este comando irá substituir outro
      MTA que estiver instalado. Se for o caso, certifique-se de que ele não
      possua configurações locais específicas e só o remova se estiver certo
      do que está fazendo. No caso do Debian 3.1, o Exim é o MTA instalado por
      padrão, portanto será substituído. Se você usa Ubuntu, como explicado
      anteriormente, o Postfix já deve estar instalado, portanto geralmente
      isso não será problema.</para>

      <para>Para garantir que o serviço do Postfix tenha sido iniciado,
      execute:</para>

      <programlisting><command># /etc/init.d/postfix start</command>
 <computeroutput>* Starting Postfix Mail Transport Agent postfix                         [ ok ]</computeroutput></programlisting>

      <para>Há outros pacotes especiais disponíveis no Debian com o Postfix
      contendo funcionalidades extras, algumas necessárias para seguir este
      livro:</para>

      <table>
        <title>Alguns pacotes relacionados ao Postfix no Debian</title>

        <tgroup cols="2">
          <tbody>
            <row>
              <entry>postfix-dev</entry>

              <entry>Cabeçalhos e bibliotecas para desenvolvimento de módulos
              do Postfix</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>postfix-doc</entry>

              <entry>Documentação</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>postfix-ldap</entry>

              <entry>Suporte a mapas LDAP</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>postfix-mysql</entry>

              <entry>Suporte a mapas MySQL</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>postfix-pcre</entry>

              <entry>Suporte a mapas PCRE (Expressões regulares compatíveis
              com Perl)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>postfix-pgsql</entry>

              <entry>Suporte a mapas PostgreSQL</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>amavisd-new</entry>

              <entry>Integrador de software antivírus e anti-spam para o
              Postfix (preferível ao amavis-ng)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>amavis-ng</entry>

              <entry>Integrador de software antivírus para o Postfix</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>libspf2-2</entry>

              <entry>Biblioteca SPF, geralmente <!--geralmente? -->necessária
              para utilização SPF (<foreignphrase>Sender Policy
              Framework</foreignphrase>)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>mailgraph</entry>

              <entry>Estatísticas gráficas de logs do Postfix utilizando
              RRDtool</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>pflogsumm</entry>

              <entry>Sumarizador de logs do Postfix</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>postgrey</entry>

              <entry>Implementação de <foreignphrase>greylist</foreignphrase>
              para o Postfix</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>postfix-gld</entry>

              <entry>Implementação de <foreignphrase>greylist</foreignphrase>
              para o Postfix</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>postfix-policyd</entry>

              <entry>Plugin anti-spam</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>postfix-smtpguard</entry>

              <entry>Plugin anti-spam</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>Veja mais informações sobre cada um digitando o comando:</para>

      <para><command>apt-cache show
      <replaceable>pacote</replaceable></command></para>

      <para></para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Instalação em servidores Fedora</title>

      <para></para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Instalação em servidores OpenSuSE</title>

      <para></para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Instalação em servidores FreeBSD</title>

      <para></para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Outros sistemas</title>

      <para>Como mencionado em <xref endterm="preparando_o_ambiente_titulo"
      linkend="preparando_o_ambiente" />, o Postfix é suportado por diversos
      sistemas operacionais baseados em UNIX e por todas as distribuições
      GNU/Linux populares. Infelizmente, é impossível detalhar o processo de
      instalação em todos esses ambientes, assim nos limitamos a mostrar o
      caminho para os sistemas mais populares. Caso não utilize um dos
      sistemas mencionados, consulte sua documentação para entender como
      instalar um novo software no seu sistema operacional. Em alguns casos,
      haverá pacotes binários disponíveis, em outros o Postfix deverá ser
      compilado, mas provavelmente esse processo é simples graças à ajuda de
      scripts de construção, como acontece no Gentoo. <!--e slack?--> Veja mas
      informações em <ulink
      url="http://www.postfix.org/packages.html">http://www.postfix.org/packages.html</ulink>.</para>

      <para>sdasda</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Testando a instalação</title>

      <para>Caso a instalação tenha sido feita com sucesso, alguns comandos
      estarão disponíveis em seu ambiente. Tente, por exemplo, executar o
      seguinte comando, que mostra os atuais parâmetros de configuração do
      Postfix:</para>

      <para><programlisting><command># postconf</command>
<computeroutput>2bounce_notice_recipient = postmaster
access_map_reject_code = 554
address_verify_default_transport = $default_transport
address_verify_local_transport = $local_transport
(saída restante omitida)</computeroutput></programlisting></para>

      <para>Um daemon denominado <application>master</application> deverá
      estar escutando na porta tcp:25. Para testar, execute:<programlisting><command># telnet 0.0.0.0 25</command>
<computeroutput>Trying 0.0.0.0...
Connected to 0.0.0.0.
Escape character is '^]'.
220 localhost.localdomain ESMTP Postfix (Ubuntu)</computeroutput></programlisting></para>

      <para>Caso não funcione, certifique-se que o serviço do Postfix foi
      iniciado e verifique os <link linkend="logs">logs</link> em busca de
      erros. Tente também se conectar na porta 25 do seu servidor a partir de
      outro computador na rede. É possível que não funcione, pois em algumas
      instalações<footnote>
          <para>Por exemplo, Debian e Ubuntu</para>
        </footnote>, para prover maior segurança, o Postfix escuta
      inicialmente apenas na interface de loopback, isto é, no endereço
      127.0.0.1, portanto não pode ser acessado externamente pela rede. Para
      que você possa <emphasis>receber</emphasis> e-mails de servidores
      externos, altere o parâmetro <link
      linkend="inet_interfaces">inet_interfaces</link> no main.cf para
      <userinput>all</userinput>, ou veja o apêndice para mais informações. Se
      este servidor irá apenas <emphasis>enviar</emphasis> e-mails, é mais
      seguro utilizar o valor <userinput>loopback-only</userinput>.</para>

      <para>Envie um e-mail para o usuário <emphasis>root</emphasis> e analise
      os <link linkend="logs">logs</link><footnote>
          <para>Como explicado no capítulo sobre <link
          linkend="arquitetura">Arquitetura</link>, é possível enviar e-mails
          locais sem que o Postfix esteja rodando.</para>
        </footnote>:</para>

      <para><programlisting><command># mail root</command>
<computeroutput>Subject:</computeroutput><userinput> Teste teste
Este é uma mensgem de teste. Favor desconsiderar
.
<computeroutput>Cc:</computeroutput>
<command># tail /var/log/mail.log

</command><computeroutput>Sep 24 05:54:55 localhost postfix/pickup[13599]: 095EFE04C4: uid=1000 from=&lt;yves&gt;
Sep 24 05:54:55 localhost postfix/cleanup[13618]: 095EFE04C4: message-id=&lt;20060924085455.095EFE04C4@localhost.localdomain&gt;
Sep 24 05:54:55 localhost postfix/qmgr[4188]: 095EFE04C4: from=&lt;yves@localhost.localdomain&gt;, size=334, nrcpt=1 (queue active)
Sep 24 05:54:55 localhost postfix/local[13620]: 095EFE04C4: to=&lt;yves@localhost.localdomain&gt;, orig_to=&lt;root&gt;, relay=local, delay=0.46, delays=0.23/0.07/0/0.16, dsn=2.0.0, status=sent (delivered to mailbox)
Sep 24 05:54:55 localhost postfix/qmgr[4188]: 095EFE04C4: removed</computeroutput></userinput></programlisting></para>

      <para>Este é um log típico de um Postfix recém configurado. Veja que há
      diversas linhas criadas por <link
      linkend="serviços"><foreignphrase>daemons</foreignphrase></link>
      diferentes, contendo sempre a identificação da mensagem e o resultado
      das operações de cada <foreignphrase>daemon</foreignphrase>. Para mais
      informações, veja <xref endterm="logs_title" linkend="logs" />.</para>

      <para>Neste exemplo, a mensagem foi entregue para o usuário
      <emphasis>yves</emphasis>, já que <emphasis>root</emphasis> é um <link
      linkend="alias">alias</link> para esta caixa.</para>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Tarefas comuns</title>

    <para></para>

    <section>
      <title>Segurança</title>

      <para></para>

      <section id="tarefa_chroot">
        <title>Melhorando a segurança com chroot</title>

        <para></para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Configuração de DNS</title>

      <para></para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Resolvendo Problemas</title>

    <para><!--Inserir aqui um parágrafo sobre origem de problemas, suas consequências e listas os métodos de solução--></para>

    <section id="logs">
      <title id="logs_title">Análise de logs</title>

      <para>Uma das principais habilidades de um administrador de sistemas é
      sua capacidade de encontrar, analisar e compreender logs.<!--continua...--></para>

      <section>
        <title>Localização dos logs</title>

        <para>A localização dos logs do Postfix é diferente em cada
        distribuição e sistema. Na maioria dos casos, isso é configurado no
        arquivo <filename>/etc/syslog.conf</filename>, cujos valores padrões
        dependem da sua distribuição. A lista a seguir mostra algumas
        possíveis localizações para os logs. Em caso de dúvidas, veja a
        configuração do seu sistema de logs e a documentação da sua
        distribuição.</para>

        <table>
          <title>Caminhos comuns dos arquivos de logs do Postfix</title>

          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry>/var/log/mail.log, /var/log/maillog</entry>

                <entry>Todas as mensagens do sistema de e-mail</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>/var/log/mail.err</entry>

                <entry>Apenas mensagens de erro</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>/var/log/mail.info</entry>

                <entry>Apenas mensagens informativas</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </section>
    </section>
  </chapter>

  <appendix>
    <title>Glossário</title>

    <para><glosslist>
        <glossentry id="alias">
          <glossterm>Alias</glossterm>

          <glossdef>
            <para>Literalmente, é o apelido de uma caixa. Se os e-mails para
            <emphasis>root@exemplo.com.br</emphasis> são redirecionados para
            <emphasis>joao@exemplo.com.br</emphasis>, root é um alias de
            joao.</para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry>
          <glossterm>MTA</glossterm>

          <glossdef>
            <para>Agente de Transferência de E-mails, do inglês
            <foreignphrase>Mail Transfer Agent</foreignphrase>.</para>
          </glossdef>
        </glossentry>

        <glossentry id="serviços">
          <glossterm>Serviços do Postfix</glossterm>

          <glossdef>
            <para>O Postfix funciona em módulos independentes. Cada módulo
            implementa um serviço que executa funções específicas. Veja a
            seção sobre <link linkend="arquitetura">arquitetura</link> do
            Postfix.</para>
          </glossdef>
        </glossentry>
      </glosslist></para>
  </appendix>

  <appendix>
    <title>Parâmetros de configuração</title>

    <note>
      <para>Na versão 2.2.3, o Postfix possui 540 parâmetros de configuração.
      Iremos listar aqui apenas os mais importantes e aqueles citados no
      restante do livro. Para mais informações, consulte a página de manual
      <filename>postconf(5)</filename>.</para>
    </note>

    <variablelist>
      <varlistentry id="inet_interfaces" xreflabel="">
        <term>inet_interfaces = <userinput>all</userinput></term>

        <listitem>
          <para>Define em quais interfaces o daemon master irá
          escutar<blockquote>
              <title>Opções</title>

              <informaltable>
                <tgroup cols="2">
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry>all</entry>

                      <entry>Escuta em todas as interfaces de rede</entry>
                    </row>

                    <row>
                      <entry>loopback-only <emphasis>(&gt;=
                      2.2)</emphasis></entry>

                      <entry>Escuta apenas na interface de
                      <foreignphrase>loopback</foreignphrase> - geralmente,
                      127.0.0.1. Utilizando este valor, seu sistema estará
                      mais seguro, entretanto outros servidores não serão
                      capazes de conectar-se a ele para entregar
                      mensagens.</entry>
                    </row>

                    <row>
                      <entry>10.1.0.1, 10.1.0.3</entry>

                      <entry>Escuta apenas nos endereços especificados</entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
              </informaltable>
            </blockquote></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>invalid_hostname_reject_code = <userinput>501</userinput></term>

        <listitem>
          <para>Especifica o código de retorno quando o parâmetro HELO ou EHLO
          do cliente for rejeitado pela restrição
          <varname>reject_invalid_helo_hostname</varname>.<caution>
              <para>Recomenda-se não alterar este valor</para>
            </caution></para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para></para>
  </appendix>
</book>